到加油站也要臉部掃描，新疆如何成為中國的「人體採樣實驗場」？

（中央社）位於中亞的中國邊疆城市烏魯木齊可能是全世界監控最嚴密的地方之一。《華爾街日報》報導，中國政府為打擊一些分裂分子暴力活動而採取的措施，讓當地成為高科技控制的實驗場。

《華爾街日報》兩名記者日前透過12天的實地採訪，報導了北京當局透過高科技工具，對新疆展開「天羅地網式」的嚴密監控。包括在火車站和進入市鎮的道路，都配備了身分識別掃描儀的安全檢查點，而旅館、購物中心和銀行，則使用面部掃描儀來監控往來人們。

報導指出，在新疆這個維吾爾族穆斯林占絕大多數人口的地區，中國為防範分離分子的活動，而採取嚴密的措施，讓當地成為了「高科技控制的實驗場」。在當地活動，幾乎不可能不感受到當局毫不鬆懈的監控：市民和遊客每天都必須通過警察的檢查點，由監控攝影機和機器掃描行人的身分證、臉、以及眼球，有時候是全身掃描。像是在加油時，司機必須先刷身分證，再面向一個攝影機。

廣州雲從科技（CloudWalk Technology Co.）一名管理人員透露，新疆是全球安保最森嚴的地方：新疆警方每監控10萬人所使用的監控設備數量，在中國其他地區足以監控百萬人。

新疆政府對相關問題不予置評。新疆高級官員稍早前曾說，社會穩定和長治久安是新疆地方政府的總目標。但中國和外國民權活動人士則認為，從新疆的監控情況，可以窺見未來全中國的監控形勢。從事監控案件工作的中國人權律師祝聖武表示，政府不斷吸取在新疆實行高壓統治的經驗教訓，並應用在中國東部地區，新疆的事態發展關係到「全體中國人的命運」。

中國當局利用大數據監視系統和教化拘留中心，在新疆及其維吾爾族地區實施「數位警察制度」。圖為2017年11月，維吾爾族安檢人員在新疆喀什市的清真寺附近巡邏。

在新疆買菜刀，身分證和地址都被雷射
TVBS報導也指出，在中國最西邊的新疆，那裡的維安程度前所未見。2017年的維安人員比起2015年增加了6倍，城市裡每個角落都有新的警察局跟盯哨站，尤其是維吾爾族區域，每幾百公尺就有一個。想來新疆，得先做好一天被「照三餐安檢」的心理準備，當地人出入市集、開車、搭火車都要安檢，甚至連手機也不放過。

北京當局也利用身分證監控人民，身分證裡面包含很多個人資訊，被政府用來追蹤個人行動，就連買把菜刀，也得先將身分證、種族（新疆居民的自由程度，因種族和信仰而有不同）、地址雷射到刀身。

《世界日報》報導，中國先進的人臉辨識系統結合身分證件，使得「老大哥正在看著你」越來越得心應手，中國的街道、地鐵站、火車站、機場，甚至公共廁所、宿舍、電梯，都安裝了人臉辨識系統，能捕捉所有人臉，存入數據庫，如果發現「目標人臉」，立即啟動跟蹤功能。而《蘋果日報》22日報導指出，中國作家黎學文因海祭諾貝爾和平獎得主劉曉波，逃亡數月，本月19日於廣州火車站被捕，據說就是因為火車站有「人臉識別器」。

除人臉識別，中國政府的監控技術還包括車輛、基因甚至聲音識別等。而最近因當局的嚴密監控而導致被捕和不知下落者，成千上萬。一群新疆維吾爾族學生，被警方從埃及帶回中國後猶如失蹤，沒有人知道後面到底發生了什麼情況。

新疆「全民健檢」，採集DNA建立生物數據庫
人權觀察組織（Human Rights Watch）今年12月13日發表報告，指出中國政府以「免費健檢」的旗號，正在大規模採集新疆維吾爾自治區（東突厥斯坦）居民的DNA資料，建立生物數據庫以達到社會控制的目的。

根據人權觀察組織的報告，中國正在新疆加速採集12歲至65歲居民的DNA樣本、指紋、虹膜、血型等資料，其中被當局認定為「重點人員」、也就是可能威脅政權穩定的人士，包含其親屬在內，不分年齡強制採集。而這些數據的用途，就是利於政府當局進行社會控制。報告也引用了中國新華社的數據，新疆在今年已有1,880萬人接受健檢，達成率幾乎100%。

報告指出，新疆政府於2017年2月批准了人口註冊計劃，明確規定將分期執行計畫。當局表示，該計畫是呼應2016年以來的「全民健檢計劃」，目標是改善衛生當局的服務，為所有居民建立健康檔案。由地方衛生局負責收集DNA和血型，並將收集到的血型資訊送給警方，但DNA的採樣則送到該縣的警察局建檔，和個人的身分證號碼共同儲存。

人權觀察組織的中國部負責人理查德森（Sophie Richardson）批評，中國這一做法侵犯了人權，是打著免費健檢的旗幟，暗中偷偷採集樣本。

位於中亞的新疆，區內約45%的居民為維吾爾族，因為民族、宗教、文化的不同，以及國內外各方勢力的催化，使得該地維漢兩族之間存在著矛盾。在2009年首都烏魯木齊發生暴動事件之後，中國當局加強管理。

《美聯社》報導，根據一份從烏魯木齊河北西路社區流出的文件，表格將人分為100分。如果是維吾爾族人，自動扣10分，年齡在15至55歲之間，每天禱告或者接受宗教教育，都會再扣10分。而最後再根據這些「得分」，將人分為「可信」、「普通」與「不可信任」。

內有WSJ短片:

之後支那人同親共既廢老會同你講，
你行得正企得正怕咩人查

痴撚線, 因為人地文化背景就扣分
國家根本帶頭實行種族歧視

ctOS

蚛蟈帶領世界嘅科技發展

仲恐怖過北韓

所以我話生番係唔配擁有科技

最慘係一個人係咪行得正唔係你講係正苦講

skynet

安全過香港